\input ctuslides

\worktype[O/CZ]
\faculty{F3}
\department{Katedra matematiky}

\slideshow 

\tit CTUslides ---\nl 
     jednoduché slídy\nl ve stylu CTUstyle

\subtit\bf Petr Olšák\nl petr@olsak.net

\subtit\rm \url{http://petr.olsak.net/ctustyle.html}

\pg; %------------------------------------------------------------------

\sec Zahájení dokumentu

* Dokument vložíme do souboru (například \code{soubor.tex})\nl
  a zpracujeme příkazem \code{pdfcsplain soubor}.

* Do záhlaví dokumentu je třeba napsat:

\pg=\typosize[13/15]\begtt
\input ctuslides % načtení maker pro slídy
\worktype[B/CZ]  % nastavení typu práce (B,M,D,O) a jazyka (CZ,SK,EN)
\faculty{F3}     % označení fakulty pro titulní stránku
\department {Katedra matematiky} % označení katedry

\slideshow       % zahájení dokumentu
... dokument ...
\pg.
\endtt

* Dokument se ukončí sekvencí \code{\\pg} následovanou tečkou.

* Pro bezproblémové zpracování je nutné mít OPmac ve verzi aspoň May~2015.
  Dostupné z \url{http://petr.olsak.net/opmac.html}.

* Nastavení typu práce a jazyka probíhá stejně jako v {\bf\Blue CTUstyle}.

* Na rozdíl od {\bf\Blue CTUstyle} je možné použít jen deklarační
  příkazy \code{\\worktype}, \code{\\faculty} a \code{\\department}.

\pg; %------------------------------------------------------------------

\sec Základní struktura

* V celém dokumentu je možné psát \code{\*} pro zahájení odrážky.
* Vložené odrážky (druhé a další úrovně) vzniknou v prostředí 
  \code{\\begitems}\dots\code{\\enditems}.
* Nadpisy slíd řešíme pomocí sekvence \code{\\sec Nadpis}\nl
  následované prázdným řádkem. Podobně lze použít \code{\\secc Nadpis}.
* Pro titulní stranu (první slída) použijeme sekvenci \code{\\tit Nadpis}\nl
  následovanou prázdným řádkem.
* Po nadpisu pomocí \code{\\tit} může následovat sekvence\nl
  \code{\\subtit Jméno autora apod.} rovněž následovaná prázdným řádkem.
* Texty v odstavci jsou zarovnány jen vlevo (na prapor). 
* Pokud chceme odřádkovat, je možné použít sekvenci \code{\\nl}.
* Odstránkování a konec dokumentu provedeme pomocí sekvence \code{\\pg}\nl
  následované znaky \code{+} nebo \code{,} nebo \code{.}
* Pásek s naznačenými stránkami vpravo je klikací a upraví se správně po
  druhém průchodu zpracování \TeX{}em.

\pg; %------------------------------------------------------------------

\sec Způsoby odstránkování

* Na odstránkování se použije sekvence \code{\\pg} následovaná:

\begitems
* znakem \frame{\strut\code{+}}, pak po odstránkování stávající text zůstává
  a přidává se k~němu nový (postupné odhalování myšlenek),\pg+
* znakem \frame{\strut\code{;}}, pak se jedná o \uv{normální} odstránkování,\pg+
* znakem \frame{\strut\code{.}} což se {\it musí} použít na konci dokumentu.
\enditems
\pg+

* Shrnutí:
\pg=\begtt
\pg+    ... pokračuj od stejného místa
\pg;    ... nová strana
\pg.    ... konec dokumentu
\endtt
\pg+

* Jakmile odstraníme nebo zakomentujeme \code{\\slideshow} ze záhlaví dokumentu,
  příkazy \code{\\pg+} se deaktivují. 
  To je vhodné pro verzi dokumentu pro tisk.\pg+

* Další zde nezmíněnou variantou je sekvence \code{\\pg=}, která 
  nezpůsobí odstránkování, ale používá se 
  pro verbatim texty (viz dále).

\pg; %------------------------------------------------------------------

\sec Verbatim (tedy doslovné) texty

\secc Verbatim texty v odstavci

* V textu odstavce {\it nelze} používat \code{"..."} pro verbatim úseky textu.
* Místo toho použijeme sekvenci \code{\\code{...}} popsanou v OPmac triku
  0102 na \url{http://petr.olsak.net/opmac-tricks.html\#code}.
* Argument příkazu \code{\\code{...}} se vypíše doslova, ale před problémové
  znaky je třeba psát backslash. Takže znak backslash se vytiskne jen tehdy, 
  pokud je zdvojený.\pg+

\secc Víceřádkové verbatim texty 

* Pro výpisy víceřádkových kódů je nutné před \code{\\begtt} použít \code{\\pg=}
  takto:

\pg=\adef|{\bslash}\begtt
\pg=|begtt
... livovolný verbatim text ...
|endtt
\endtt

Následuje příklad\dots

\pg; %------------------------------------------------------------------

\sec Příklad výpisu víceřádkového kódu

Do zdrojového dokumentu napíšeme:

\pg=\adef|{\bslash}\begtt
\pg=\typosize[13/15]\Red|begtt
#include <stdio.h>
int main();
{
  printf("Hello world!\n");
}
|endtt
\endtt\pg+

A na výstupu dostaneme:

\pg=\typosize[13/15]\Red\begtt
#include <stdio.h>
int main();
{
  printf("Hello world!\n");
}
\endtt

Vidíme, že mezi \code{\\pg=} a \code{\\begtt} je možné vložit lokální
nastavení sazby.

\pg; %------------------------------------------------------------------

\sec Menší potíže se sekvencí \code{\\pg+} 

* Sekvenci \code{\\pg+} nelze použít uvnitř skupiny.
* Výjimkou je skupina vnořeného prostředí \code{\\begitems...\\enditems}.\pg+

\secc Jak se s tím vyrovnat?

* Přechod na jinou velikost fontu pomocí \code{\\typosize} nebo
  \code{\\typoscale} provedeme
  globálně, pak můžeme v této nové velikosti použít \code{\\pg+} a pak se
  vrátíme k~původní velikosti pomocí sekvence \code{\\normalsize}.

* Chceme-li postupně poodhalovat jednotlivé řádky kódu, je možné použít:

\pg=\typosize[13/15]\adef|{\bslash}\begtt
\pg=\begtt
... první řádek kódu ...
|endtt \pg+ \pg=\begtt
... druhý řádek kódu ...
|endtt \pg+
\endtt

* Pro odhalování \uv{na přeskáčku} a odhalování uvnitř skupin
  je možné použít makra \code{\\use} a \code{\\pshow}\dots

\pg; %------------------------------------------------------------------

\sec Odhalování pomocí \code{\\use} a \code{\\pshow}

* Makro \code{\\use{podmínka}\\povel} použije \code{\\povel}, jen pokud číslo
  postupně odhalené slídy splňuje podmínku. 

* Makro \code{\\pshow num} (partially show) zobrazí následující text 
  až po konec skupiny
\begitems
* neviditelně, je-li číslo odhalené slídy menší než num,
* červeně, je-li číslo odhalené slídy rovno num,
* černě, je-li číslo odhalené slídy větší. 
\enditems

* Číslo odhalené slídy se po každém \code{\\pg;} resetuje na jedničku a po
  každém \code{\\pg+} se zvětšuje o jedničku.

* Makro \code{\\pshow} využívá \code{\\use} a je definováno takto

\pg=\begtt
\def\pshow#1{\use{=#1}\Red \use{<#1}\White \ignorespaces}
\endtt


\edef\restore{\leftskip=\the\leftskip \relax}

\pg; %------------------------------------------------------------------

\sec Příklad použití \code{\\pshow}

\pg=\typosize[13/15]\begtt
\secc Myšlenky na přeskáčku

* {\pshow1 První myšlenka}
* {\pshow3 Druhá myšlenka}
* {\pshow2 Třetí myšlenka}

\pg+\pg+\pg+

\secc Vzorec

Zabývejme se vzorcem
$$ 
  E = {\pshow5 m}{\pshow6 c^2}
$$

\pg+\pg+\pg+

A to je vše.

\pg;
\endtt

\vskip-12cm \null 

\leftskip=10cm 
\def\s{\hskip10cm}

\secc \s Myšlenky na přeskáčku

* {\pshow1 První myšlenka}
* {\pshow3 Druhá myšlenka}
* {\pshow2 Třetí myšlenka}

\pg+\pg+\pg+

\secc\s Vzorec

Zabývejme se vzorcem
$$
  \s E = {\pshow5 m}{\pshow6 c^2} 
$$

\pg+\pg+\pg+

A to je vše.

\pg; %------------------------------------------------------------------

\restore

\sec Tabulky, obrázky

* Tabulky lze udělat příkazem \code{\\table} nebo \code{\\ctable}.
* Obrázky lze vložit příkazem \code{\\inspic}.
* Podrobněji viz dokumentaci k OPmac.
* Umístění na střed je možné zařídit pomocí \code{\\centerline{}}.
* Příklad:\pg+

\pg=\begtt
\centerline{\picw=5cm \inspic cmelak1.jpg }
\endtt

\medskip
\centerline{\picw=5cm \inspic cmelak1.jpg } 
%\caption/f Čmelák

\pg; %------------------------------------------------------------------

\sec Srovnání CTUslides a Beameru\fnote{\url{http://www.ctan.org/pkg/beamer}}

\LaTeX{}ový balíček Beamer umí mnohonásobně více věcí a nabízí množství
předpřipravených typografických řešení, {\bf\Red ale}

* Beamer nutí (stejně jako \LaTeX) dokument {\it programovat} za použití
  velkého množství nejrůznějších \code{\\begin{něco}} a \code{\\end{něco}}
  a dalších programátorských konstrukcí,
* zatímco plain\TeX{} umožňuje autorovi dokument {\it psát} s minimálním
  množstvím značek. Výsledný zdrojový kód je daleko přehlednější.
\pg+
* Beamer se naučíme používat po přečtení 250 stránkové dokumentace, 
* zatímco v případě {\bf\Blue CTUslides} stačí pročíst deset 
  slíd\fnote{tuto jedenáctou už nepočítáme}.
\pg+
* Vzkaz pro programátory: naprogramovat další typografické řešení pro 
  \LaTeX{} je daleko komplikovanější, než implementovat typografický 
  návrh v~plain\TeX{}u. A abychom se v \LaTeX{}u opravdu vyznali, stejně nejprve
  musíme pořádně ovládat \TeX.

\pg; %------------------------------------------------------------------

\null
\vskip2cm
\centerline{\typosize[35/40]\bf Děkuji za pozornost}\pg+

\vskip2cm
\centerline{\Blue\typosize[60/70]\bf Dotazy?}

\pg. %------------------------------KONEC-------------------------------

